%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CONFIGURA??ES DE CAPA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{titlepage}
	
	% CAPA PRINCIPAL
	\begin{center}
		\Huge{UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO}\\
		\vspace{0.02\textheight}
		\huge{ESCOLA DE ENGENHARIA DE SÃO CARLOS}\\
		\vspace{0.01\textheight}
		\huge{DEPTO. DE ENGENHARIA ELÉTRICA E DE COMPUTAÇÃO}\\
		\vspace{0.2\textheight}
		\huge{\textbf{SEL0630 - Aplicação de Microprocessadores II}}\\
		\vspace{0.05\textheight}
		\huge{\textbf{Interpretador de Sinais aplicado à Língua Brasileira de Sinais - LIBRAS}}
		\vspace{0.05\textheight}
	\end{center}
		{
			\begin{flushleft}
			\Large{ \textbf{Autor}: \hspace{1cm} Kollins Gabriel Lima, n$^o$. USP 9012931 }\\
			\Large{ \textbf{Autor}: \hspace{1cm} Nome Aluno, n$^o$. USP 0000000 }\\
			\Large{ \textbf{Orientador}: \hspace{0.3cm} Prof. Dr. Evandro Luis Linhari Rodrigues }\\
			\end{flushleft}
	
			\begin{center}
				\vspace{0.09\textheight}
				\Large{São Carlos}\\
				\Large{2017}
			\end{center}
		}
	
\end{titlepage}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% INSER??O P?GINA EM BRANCO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\cleardoublepage


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% RESUMO - PORTUGUES %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\
\vspace{0.11\textheight} 

\begin{center}
\textbf{\Huge{Resumo}}
\end{center}

\vspace{0.05\textheight}
			
%Texto em \underline{\textbf{UM PARÁGRAFO}} apenas - deve conter \underline{tudo} resumidamente (introdução, método(s), resultados e conclusões), de tal forma que seja possível compreender a proposta e o que foi alcançado.

\par A Língua Brasileira de Sinais (LIBRAS) é a segunda língua oficial do Brasil. No entanto, seu uso fora da comunidade surda ainda é pouco difundido, o que acaba causando um isolamento desta comunidade dentro do próprio país. Na tentativa de promover maior integração entre falantes e não falantes da LIBRAS, muitos sistemas têm surgido para auxiliar no processo de tradução. Neste trabalho, foi proposto um sistema (baseado em Android) de reconhecimento gestual utilizando visão computacional, que, a princípio ficou limitado apenas ao reconhecimento dos símbolos numéricos de 0 a 7. O sistema apresentou baixas taxas de erro (cerca de 17\%) na classificação de 2 símbolos, mas não se mostrou eficiente com um banco de dados contendo mais símbolos, chegando a taxas de erro de 60\%, resultados esses que mostraram uma deficiência do sistema na extração de características das imagens.



\vspace{0.05\textheight}
	
Palavras-Chave: LIBRAS, Reconhecimento de Sinais, Visão Computacional.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% INSER??O P?GINA EM BRANCO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\cleardoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% RESUMO - INGLÊS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\
\vspace{0.11\textheight} 

\begin{center}
\textbf{\Huge{Abstract}}
\end{center}

\vspace{0.05\textheight}	
		
The Brazilian Sign Language (also known as "LIBRAS") is the second official language of Brazil. However, only a few people outside the deaf community have the knowledge of this language, that causes an isolation of this community inside their own country. In order to integrate speakers and non-speakers of sign language, many systems has emerged to help in the translation process. In this project, it was proposed a system (Android based) of sign recognition using computer vision, limited to recognize numerical symbols from 0 to 7. The system operates with low error rates (around 17\%) classifying 2 symbols, but it was inaccurate with a bigger database, with up to 60\% of error rates, result that shows a deficiency in features extractions of the image.

\vspace{0.05\textheight}

Keywords: Libras, Sign recognition, Computer Vision.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% INSER??O P?GINA EM BRANCO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\cleardoublepage
%\thispagestyle{empty}
%\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% RESUMO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CONFIGURA??ES DOS ?NDICES %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\clearpage
%\thispagestyle{empty}
\listoffigures % ?ndice de Figuras
\listoftables % ?ndice de Tabelas
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% INSER??O P?GINA EM BRANCO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\cleardoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% LISTA DE ABREVIATURAS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\

\vspace{0.11\textheight} 

\textbf{\Huge{Siglas}}
\vspace{0.05\textheight}
			
\begin{tabbing}
\hspace*{0.5cm}\=\hspace{2.5cm}\= \kill

% Exemplo de lista de lista de abreviaturas
\> ARM \>  \textit{Advanced RISC Machine} - Máquina RISC Avançada \\
\> ASL \>  \textit{American Sign Language} - Língua de Sinais Americana \\
\> k-NN \> \textit{k-Nearest Neighbors} - k-Vizinhos mais próximos \\
\> LIBRAS \> Língua Brasileira de Sinais \\
\> OpenCV \> \textit{Open Source Computer Vision Library} - Biblioteca de Visão Computacional de Código Aberto. \\
\> RISC \> \textit{Reduced Instruction Set Computer} - Computador com Conjunto de Instruções Reduzidas. \\
\> SQL \> \textit{Structured Query Language} - Linguagem de Consulta Estruturada. \\


\end{tabbing}
\cleardoublepage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CONFIGURAÇÕES DOS ÍNDICES %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
\fancyhead[RO, LE] {\thepage}

\fancypagestyle{plain}{\pagestyle{fancy}}

\tableofcontents % Índice Geral